### **14.2 拉普拉斯變換的微分方程解法**

拉普拉斯變換是一種有效的工具，用於解決微分方程，特別是線性微分方程。當遇到帶有初始條件的微分方程時，拉普拉斯變換能夠將這些微分方程轉換為代數方程，使解題過程變得更簡單。

#### **1. 解常係數線性微分方程**

對於線性微分方程，拉普拉斯變換可以用來將微分操作轉換為代數操作。以一階微分方程為例：

\[
\frac{dy(t)}{dt} + ay(t) = f(t)
\]

對兩邊同時應用拉普拉斯變換，得到：

\[
\mathcal{L}\left\{\frac{dy(t)}{dt}\right\} + a \mathcal{L}\{y(t)\} = \mathcal{L}\{f(t)\}
\]

根據微分性質，拉普拉斯變換的結果為：

\[
sY(s) - y(0) + aY(s) = F(s)
\]

其中，\(Y(s)\) 和 \(F(s)\) 分別是 \(y(t)\) 和 \(f(t)\) 的拉普拉斯變換，\(y(0)\) 是初始條件。

將 \(Y(s)\) 提取出來，得到：

\[
Y(s) = \frac{F(s) + y(0)}{s + a}
\]

最後，利用拉普拉斯反變換求解 \(y(t)\)，這樣就得到了微分方程的解。

#### **2. 解二階常係數線性微分方程**

對於二階常係數線性微分方程，例子如下：

\[
\frac{d^2y(t)}{dt^2} + b \frac{dy(t)}{dt} + cy(t) = f(t)
\]

進行拉普拉斯變換後：

\[
\mathcal{L}\left\{\frac{d^2y(t)}{dt^2}\right\} + b \mathcal{L}\left\{\frac{dy(t)}{dt}\right\} + c \mathcal{L}\{y(t)\} = \mathcal{L}\{f(t)\}
\]

根據拉普拉斯變換的微分性質，我們有：

\[
s^2 Y(s) - s y(0) - y'(0) + b(s Y(s) - y(0)) + c Y(s) = F(s)
\]

將 \(Y(s)\) 提取出來並整理，得到：

\[
Y(s) = \frac{F(s) + s y(0) + y'(0) + b y(0)}{s^2 + bs + c}
\]

最後，進行拉普拉斯反變換來得到 \(y(t)\)。

#### **3. 求解非齊次微分方程**

對於非齊次微分方程，可以使用拉普拉斯變換解法進行分步求解。假設一個方程的形式為：

\[
\frac{d^2y(t)}{dt^2} + \frac{dy(t)}{dt} + y(t) = \sin(t)
\]

對這個方程應用拉普拉斯變換，我們會得到一個代數方程，並可以通過對應的拉普拉斯反變換來解出 \(y(t)\)。

#### **4. 解帶有初始條件的微分方程**

拉普拉斯變換特別適用於處理帶有初始條件的微分方程。這是因為拉普拉斯變換能夠將初始條件（如 \(y(0)\)、\(y'(0)\)）直接帶入方程，並且通過代數運算得到更簡單的解法。當我們將微分方程轉換到 \(s\)-域後，這些初始條件便可以直接處理，並且不需要再次考慮。

#### **5. 解高階微分方程**

對於高階微分方程，拉普拉斯變換同樣適用。以三階微分方程為例：

\[
\frac{d^3y(t)}{dt^3} + a \frac{d^2y(t)}{dt^2} + b \frac{dy(t)}{dt} + c y(t) = f(t)
\]

通過類似的過程，我們可以將該方程轉換為代數方程，並解出其在 \(s\)-域的解，最後再進行拉普拉斯反變換得到最終解。

#### **6. 解變係數微分方程**

變係數微分方程（即方程中的係數不是常數）也可以用拉普拉斯變換來解，但這種情況下的解法較為複雜，通常需要結合數值方法或特殊技巧來處理。

#### **7. 例子：一階線性微分方程的解法**

考慮以下一階線性微分方程：

\[
\frac{dy(t)}{dt} + 2y(t) = e^{-t}
\]

其中初始條件為 \(y(0) = 0\)。首先應用拉普拉斯變換：

\[
\mathcal{L}\left\{\frac{dy(t)}{dt}\right\} + 2\mathcal{L}\{y(t)\} = \mathcal{L}\{e^{-t}\}
\]

得到：

\[
s Y(s) - y(0) + 2 Y(s) = \frac{1}{s+1}
\]

代入 \(y(0) = 0\)：

\[
(s + 2) Y(s) = \frac{1}{s+1}
\]

解得：

\[
Y(s) = \frac{1}{(s+1)(s+2)}
\]

進行部分分式分解：

\[
Y(s) = \frac{1}{s+1} - \frac{1}{s+2}
\]

最後進行拉普拉斯反變換：

\[
y(t) = e^{-t} - e^{-2t}
\]

#### **總結**

拉普拉斯變換提供了一個強大的工具來求解常見的線性微分方程，尤其是帶有初始條件的微分方程。通過將微分方程轉換為代數方程，拉普拉斯變換簡化了求解過程，並且能夠處理各種邊界條件和非齊次項。